\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

En esta sección de la memoria, se pretenden recoger los conceptos teóricos más relevantes para la comprensión del proyecto.

\subsection{Aplicaciones web y arquitecturas cliente-servidor}

Una aplicación web es un sistema software al que se puede acceder a través de un navegador, más concretamente a través de una URL, con lo que requiere tener conexión a Internet. Además está sustentada sobre una arquitectura cliente-servidor.

Esta arquitectura o modelo tiene funciona de la siguiente manera.
\begin{itemize}
	\item El cliente se encarga de la interacción con el usuario y la representación de la interfaz, es decir, es el que hace las peticiones de servicios al servidor y recibe las respuestas de estas.
	\item El servidor es le que centraliza la lógica de negocio, el acceso a los datos, y recibe y procesa las peticiones del cliente etnregándoles una respuesta.
\end{itemize}

La comunicación entre el cliente y el servidor se realiza por medio de protocolos de red. En las aplicaciones web, el más común es \textit{HTTP} (\textit{Hyper Text Transfer Protocol}), un protocolo de comunicación que define cómo se intercambian las peticiones y respuestas entre cliente y servidor. Gracias a este mecanismo, el cliente puede solicitar o enviar recursos o información al servidor, mientras que este puede responder con datos o el resultado de una operación concreta.
\cite{clienteservidor:Fernan}

Esta separación de responsabilidades facilita el mantenimiento, la escalabilidad y la evolución de forma independiente de las distintas partes que conforman el sistema. En este proyecto se utiliza un framework distinto para el \textit{front} (cliente) que para el \textit{back} (servidor).

\subsection{API REST}

Una API (\textit{Application Programming Interface}) es un conjunto de reglas, protocolos y definiciones que permite la comunicación entre diferentes sistemas software. En el contexto de las aplicaciones web, una API permite que el \textit{frontend} y el \textit{backend} intercambien información de una forma estructurada, sin la necesidad de que ambos softwares estén implementados con la misma tecnologías.

En particular, una API REST (\textit{Representational State Transfer}) es un estilo de arquitectura ampliamente utilizado en el desarrollo de servicios web. Su objetivo principal es organizar la comunicación entre cliente y servidor mediante recursos identificados por URLs y operaciones estándar del protocolo HTTP. De esta forma permite que los recursos del sistema como, en el caso de este proyecto, un aula o una reserva, pueda ser modificado o consultado a través de una dirección concreta y utilizando unos métodos bien definidos.

Entre los métodos más comunes de HTTP en una API REST se encuentran:
\begin{itemize}
	\item \textit{GET}: utilizado para solicitar o recuperar información.
	\item \textit{POST}: envía datos al servidor para crear un nuevo recurso.
	\item \textit{PUT} o \textit{PATCH}: para modificaciones de recursos ya existentes.
	\item \textit{DELETE}: utilizado para la eliminación de recursos existentes.
\end{itemize}
Con esta organización las operaciones del sistema quedan estructuradas.
\cite{metodosHttp:Oscar}

\subsection{Patrón arquitectónico MVT}

Django se apoya en el patrón arquitectónico MVT (\textit{Model-View-Template}), una variante del modelo de separación de responsabilidades que es utilizada de forma frecuente en el desarrollo de aplicaciones web. Este tipo de patrón permite estructurar el sistema separando la gestión de los datos, el procesamiento de las peticiones y la presentación de información, favoreciendo así una organización más clara y mantenible del código.

\begin{itemize}
	\item El componente Modelo (\textit{Model}) representa la estructura de datos y la interacción con la base de datos. En Django, los modelos son la fuente principal de información sobre los datos almacenados y permiten definir tanto sus atributos como ciertos comportamientos asociados. Además se integran con el ORM (\textit{Object-Relational Mapping}) del \textit{framework}, lo que facilita la forma de trabajar con la base de datos ya que en vez de hacerlo a través de consultas SQL de manera exclusiva, se puede realizar mediante objetos del propio lenguaje.
	\item La Vista (\textit{View}) es el elemento encargado de recibir una petición HTTP, procesarla y devolver una respuesta. En ella se encuentra la lógica necesaria para decidir qué información debe obtenerse, validarse o transformarse antes de ser enviada al cliente. De esta forma, la vista actúa como un intermediario entre los datos definidos en los modelos y la respuesta final que recibe el usuario o la aplicación cliente.
	\item La Plantilla (\textit{Template}) se encarga de la presentación y visualización de la información. Su función es definir cómo presentar los datos al usuario, separando así la lógica de presentación del resto de responsabilidades del sistema. Aunque en el caso de este proyecto la interfaz de usuario se implementa con React y, por tanto, la representación gráfica del lado del cliente no recae sobre las plantillas de Django. Este patrón sigue siendo útil a un nivel conceptual, debido a que el \textit{backend} mantiene la separación entre accesos a datos, lógica de negocio y exposición de servicios.
\end{itemize}

El uso de este patrón arquitectónico ayuda a reducir el acoplamiento entre componentes, facilitando el mantenimiento del sistema y mejorando su escalabilidad. Asimismo, permite que las distintas partes de la aplicación puedan evolucionar de una forma más independiente, algo que es bastante relevante en proyectos en los que el \textit{backend} se desarrolla de manera desacoplada al \textit{frontend}.
\cite{modeloArquitectonicoDjango}
\cite{mvt:geek}

\subsection{ORM y persistencia de datos}
La persistencia de datos es el mecanismo que permite que la información gestionada por una aplicación no se pierda al finalizar su ejecución, sino que quede almacenada de forma estable en una base de datos para poder ser consultada, modificada o reutilizada posteriormente. En aplicaciones web como la desarrollada en este proyecto, la persistencia resulta esencial, ya que permite conservar de manera estructurada la información relativa a usuarios, roles, reservas, aulas, docencia u horarios.

Para facilitar la interacción entre la aplicación y la base de datos, Django incorpora un ORM (\textit{Object-Relational Mapping}). Un ORM es una técnica que permite representar las tablas de una base de datos relacional mediante clases del lenguaje de programación (Python), y sus registros mediante objetos. De este modo, el desarrollador puede trabajar con entidades del dominio del problema utilizando abstracciones propias del lenguaje, reduciendo la necesidad de escribir manualmente consultas SQL en las operaciones más habituales.

En Django, un modelo es la fuente principal de información sobre los datos almacenados. Cada modelo se define como una clase de Python y, de forma general, se corresponde con un tabla de la base de datos. A su vez, cada atributo del modelo representa a un campo de esa tabla. Gracias a esto, el \textit{framework} genera de manera automática una API de acceso de datos que permite realizar consultas, inserciones, modificaciones y eliminaciones de una forma más mantenible y sencilla.

\tablaSmall{Herramientas y tecnologías utilizadas en cada parte del proyecto}{l c c c c}{herramientasportipodeuso}
{ \multicolumn{1}{l}{Herramientas} & App AngularJS & API REST & BD & Memoria \\}{ 
	HTML5 & X & & &\\
	CSS3 & X & & &\\
	BOOTSTRAP & X & & &\\
	JavaScript & X & & &\\
	AngularJS & X & & &\\
	Bower & X & & &\\
	PHP & & X & &\\
	Karma + Jasmine & X & & &\\
	Slim framework & & X & &\\
	Idiorm & & X & &\\
	Composer & & X & &\\
	JSON & X & X & &\\
	PhpStorm & X & X & &\\
	MySQL & & & X &\\
	PhpMyAdmin & & & X &\\
	Git + BitBucket & X & X & X & X\\
	Mik\TeX{} & & & & X\\
	\TeX{}Maker & & & & X\\
	Astah & & & & X\\
	Balsamiq Mockups & X & & &\\
	VersionOne & X & X & X & X\\
} 