\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

En este apartado se van a explicar las decisiones tomadas a lo largo del desarrollo del proyecto, en cuanto las herramientas y técnicas elegidas y utilizadas en este. También se va a exponer en el caso de que se hayan valorado más opciones la motivación de decidirse por la herramienta finalmente elegida frente a otras opciones. 

\section{Lenguajes y entornos de programación}

En esta sección se presentan los lenguajes y entornos de programación utilizados durante el desarrollo del proyecto, así como los motivos que justifican su elección en función de las necesidades técnicas de la aplicación.

\subsection{Python}
Para la realización de este proyecto, se ha decidido utilizar \textit{python} como lenguaje de programación, por su gran popularidad en la actualidad, la importancia que está tomando en el mundo de la programación y su gran demanda en el mundo laboral. Con lo que puede ser interesante para profundizar más en su funcionamiento y mejorar y conocer más a fondo este lenguaje de programación, ampliando los conocimientos del mismo que se adquirieron en las asignaturas de Sistemas Inteligentes y Algoritmia.

\subsection{Visual Studio Code}
Además, el entorno de desarrollo en el que se va a realizar todo el proyecto, tanto la parte del \textit{backend} como la del \textit{frontend}, va a ser \textit{Visual Studio Code}, por ser principalmente un editor de código gratuito, por su alto rendimiento y por tener soporte para múltiples lenguajes de programación. Permitiendo así tanto el desarrollo web como el \textit{backend}, además de que permite una amplia personalización del entorno mediante diferentes extensiones.

\subsection{Jupyter Notebook}
Durante el desarrollo se utilizó \textit{Jupyter Notebook} como herramienta de apoyo de forma progresiva determinadas partes de la implementación, concretamente las relacionadas con la extracción y transformación de los datos procedentes del excel de horarios. Los cuadernos de Jupyter combinan código ejecutable, texto y salidas dentro de un mismo documento, lo que los convierte en una opción especialmente adecuada para validar de forma incremental y el prototipado \cite{jupyter_what_is, jupyter_docs}.

En este proyecto, su uso resultó útil para comprobar de manera interactiva las salidas parciales del analizador, depurar errores y verificar que las salidas de las estructuras detectadas coincidían con los datos presentes en la hoja de cálculo. Por tanto, no se ha empleado como entorno principal de desarrollo, sino una herramienta complementaria de validación y experimentación.

\subsection{Conda}

Para las pruebas relacionadas con la extracción y procesamiento de horarios se empleó \textit{Conda} como herramienta de gestión del entorno de trabajo. Conda proporciona gestión de paquetes, dependencias y entornos, permitiendo crear entornos aislados con versiones concretas de Python y de las bibliotecas necesarias \cite{conda_docs, conda_taller}.

Esta característica resultó especialmente útil durante el desarrollo, ya que permitió realizar pruebas y validaciones en un entorno controlado, evitando conflictos entre dependencias y facilitando que el entorno de trabajo pudiera reconstruirse con la misma configuración. Permitiendo experimentar con las librerías escogidas para ver si los recursos que ofrecían eran los necesarios para esta parte del desarrollo, concretamente la que implica el tratamiento de la hoja de cálculo.

En consecuencia, \textit{Conda} se utilizó como apoyo para garantizar un entorno de pruebas estable y fácilmente reproducible durante la fase de implementación del analizador y de los procesos de carga asociados.

\section{Base de datos y despliegue}

En esta sección se exponen las herramientas elegidas para soportar el funcionamiento de la aplicación, tanto a nivel de almacenamiento de datos como de despliegue de la aplicación. Asimismo, se justifican las elecciones realizadas en función de la compatibilidad con el framework empleado y de las necesidades de mantenimiento del sistema.

\subsection{Sistema gestor de base de datos: MySQL}

La aplicación requiere de una base de datos para almacenar y consultar toda la información relacionada horarios, reservas, y aulas. Para llevarlo a cabo se ha elegido MySQL como Sistema Gestor de Base de Datos (SGBD), por su amplio uso y por tener compatibilidad directa con Django mediante su \textit{backend}. Además, Django documenta soporte oficial para MySQL a partir de versiones modernas.

Con lo que he elegido MySQL ya que a nivel de mantenimiento permite un control independiente de la versión del sistema gestor de bases de datos, evitando que me limite la compatibilidad con versiones del \textit{framework} del \textit{backend} elegido.

\subsection{Plataforma de despliegue: Railway}

Para el despliegue de la aplicación se optó por utilizar \textit{Railway}, una plataforma en la nube orientada al despliegue de aplicaciones, servicios y bases de datos. Su elección se debió principalmente a que permitía centralizar en un mismo entorno el despliegue del \textit{frontend}, del \textit{backend} y de una base de datos \textit{MySQL}, lo que facilitaba la integración de todos los componentes del sistema dentro de una única plataforma \cite{railway,railway:documentacion}.

Como alternativa se valoró \textit{Vercel}, ya que se trata de una plataforma ampliamente utilizada para el despliegue de aplicaciones web. Sin embargo, aunque Vercel permite alojar aplicaciones y conectar servicios externos, su enfoque en bases de datos se apoya en integraciones de terceros a través de su \textit{Marketplace}, en lugar de proporcionar un despliegue directo de una base de datos MySQL dentro de la propia plataforma \cite{vercel:almacenamiento,vercel:marketplace-bases-de-datos, vercel:planetscale}. Por este motivo, se consideró menos adecuada para las necesidades del proyecto.

Además, \textit{Railway} ofrecía una ventaja práctica importante durante el desarrollo: permitía utilizar una prueba gratuita de 30 días con créditos iniciales, sin necesidad de asociar una tarjeta de crédito para comenzar a trabajar con la plataforma \cite{railway:prueba-gratuita,railway:faqs-precios}. Esta característica resultó especialmente conveniente en el contexto de un Trabajo de Fin de Grado, al facilitar el despliegue y validación del sistema en un entorno real sin requerir una configuración de pago desde el inicio, para evitar problemas una vez pasada la prueba gratuita.

Por tanto, \textit{Railway} se consideró la opción más adecuada para el proyecto, tanto por su capacidad para alojar conjuntamente los distintos componentes de la aplicación como por las facilidades que ofrecía durante la fase de despliegue y pruebas.


\section{Frameworks}

En este apartado se recogen las decisiones tecnológicas relacionadas con los \textit{frameworks} empleados en el proyecto, tanto para el \textit{backend} como para el \textit{frontend}. Su selección no solo responde a criterios técnicos, sino también a la necesidad de contar con una solución mantenible, flexible y alineada con el tipo de aplicación web que se pretende desarrollar.

\subsection{Backend: Django}
Una vez seleccionado Python como lenguaje principal del proyecto, se decidió utilizar Django como \textit{framework} de desarrollo para el \textit{backend}. La elección fue tomada principalmente por la necesidad de una arquitectura modular, mantenible y escalable, se tuvo en cuenta que el sistema debía organizarse en componentes independientes (por ejemplo, gestión de horarios, gestión de aulas, reservas, calendario, etc.) con responsabilidades bien delimitadas, y por ser un proyecto basado en el desarrollo de una aplicación web.

Django favorece este enfoque mediante su organización basada en aplicaciones, permitiendo dividir el proyecto en módulos reutilizables e independientes, con el fin de dividir la lógica del proyecto, facilitando el crecimiento del mismo y reduciendo el acoplamiento entre distintas funcionalidades.

Además, Django se apoya en el patrón arquitectónico MVT (Modelo-Vista-Plantilla), separando así las responsabilidades del sistema de forma que favorece la mantenibilidad y escalabilidad del proyecto

\subsection{Backend: Django REST Framework}

Dado que se necesita que el \textit{frontend} consuma datos del \textit{backend}, concluimos que iba a ser necesaria la utilización de una API, mediante \textit{endpoints}. Por ello decidió instalarse Django REST Framework (DRF).

Esta elección se debe a que  DRF proporciona componentes esenciales para este tipo de arquitectura. Entre los más relevantes destacan:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Serializadores:} permiten transformar instancias de modelos y consultas en formatos intercambiables (por ejemplo JSON) y, además, validar los datos de entrada antes de persistirlos.
	\item \textbf{Vistas y ViewSets:} facilitan la implementación de endpoints reutilizables y coherentes, reduciendo código repetido y estandarizando operaciones habituales (listar, crear, modificar y eliminar recursos).
	\item \textbf{Autenticación y permisos:} permiten controlar el acceso a la API, aplicando políticas de seguridad según el tipo de usuario o rol.
\end{itemize}

\subsection{Frontend: React + Vite}

Para llevar a cabo el desarrollo del \textit{frontend}, se tuvieron en cuenta dos opciones: \textit{React} y \textit{Angular}.

Aunque verdaderamente \textit{React} se define como una librería para construir interfaces de usuarios, basada en componentes, permitiendo reutilizar piezas y separar de manera clara las funcionalidades de la interfaz. Además, nos permite una mayor flexibilidad de cara a la estructura del proyecto, permitiendo seleccionar únicamente las dependencias necesarias. Por otro lado, tenemos \textit{Angular} un \textit{framework} que es más cerrado, con decisiones y herramientas integradas, teniendo una mayor carga inicial y la adaptación a la forma de trabajo es menos flexible.

Con lo que finalmente elegí utilizar \textit{React}, porque me pareció importante la característica de la flexibilidad. 
Una vez seleccionado \textit{React}, investigué en profundidad y encontré dos formas de iniciarlo en el proyecto: \textit{Create React App} y \textit{Vite + React}. Tras buscar información relativa a ambas opciones, finalmente elegía la opción que contiene Vite.

Y es que Vite es una alternativa más moderna, de hecho el propio equipo de \textit{React} no recomienda actualmente su utilización debido a limitaciones, y recomienda utilizar herramientas integradas, como es el caso de la escogida.

Esta herramienta destaca por el hecho de que proporciona un entorno de desarrollo ligero y rápido al contar con un servidor de desarrollo optimizado y capacidades como la recarga en caliente (\textit{HMR - Hot Module Replacement}) que es instantáneo sin importar lo grande que sea la app, lo que mejora el flujo de trabajo durante la implementación. Además, \textit{Vite} utiliza \textit{Rollup} que es muy rápido en eliminar el código muerto que no usas, resultando en una aplicación final más ligera mejorando las métricas de rendimiento web.

\subsection{CSS: Tailwind}

Para la estética del frontend valoré dos alternativas: \textit{Tailwind CSS} y \textit{Bootstrap}.

Tras analizar la documentación sobre ambos \textit{frameworks}: \textit{Bootstrap} permite crear interfaces de forma más rápida debido a que cuenta con un catálogo de componentes predefinidos (botones, formularios,...), pero debido a esta característica en muchas ocasiones las aplicaciones que hacen uso de este \textit{framework} utilizando su configuración por defecto tienen una estética muy parecida. Se puede personalizar pero requiere estar sobrescribiendo.
Por otro lado, tenemos que Tailwind CSS es \textit{utility-first}, es decir, se basa en clases atómicas que se combinan para construir diseños a medida. Este enfoque permite una mayor flexibilidad y no depende de estilos prestablecidos, además encaja con el desarrollo por componentes del \textit{frontend}. Por todos estos motivos, fue por los que elegí este \textit{framework} para los estilos del proyecto.

\section{Bibliotecas}

En esta sección se presentan las principales bibliotecas empleadas en el desarrollo del proyecto, seleccionadas para dar soporte a funcionalidades concretas de la aplicación y complementar las capacidades ofrecidas por los \textit{frameworks} principales.

\subsection{Biblioteca de Calendarios: Fullcalendar}
En cuanto a la biblioteca de calendarios que va a ser utilizada para el \textit{frontend}, se han valorado dos opciones: \textit{Fullcalendar} y \textit{React Big Calendar}.

Tras estudiar los recursos que ofrece cada una de estas bibliotecas se ha determinado que la elegida iba a ser \textit{Fullcalendar}. Aunque \textit{React Big Calendar} es una biblioteca \textit{opensource}, y por lo tanto, totalmente gratuita se ha optado por elegir la otra, ya que con las funcionalidades que ofrece de manera gratuita es suficiente para la realización de este proyecto y además, ofrece mucha mayor documentación y viene implementada ya la funcionalidad del \textit{drag and drop}. 

\subsection{Procesamiento de hojas de cálculo: Openpyxl}

Para el tratamiento de la hoja de cálculo utilizada en la gestión de horarios se decidió utilizar la biblioteca \textit{openpyxl}. Esta librería permite leer, modificar y escribir ficheros en Excel en formato \textit{Office Open XML}, especialmente archivos \textit{.xlsx} y \textit{.xlsm}, lo que la hacía adecuada para trabajar con la fuente de datos empleada en el proyecto \cite{openpyxl_docs}.

Su utilización resultó especialmente útil porque no solo permitía acceder al contenido de las celdas, sino también inspeccionar propiedades de formato relevantes para el análisis, como colores, detección de celdas mergeadas o textos con rotación, aspectos que eran importantes en la interpretación de los horarios \cite{openpyxl_styles}. Y también inspeccionar las hojas elegidas, importante para leer solamente las que tenían información relativa a los horarios de grados de la universidad \cite{openpyxl_defined_names}. Gracias a ello, fue posible automatizar gran parte de la lectura y depuración de la información contenida en la hoja de cálculo.

Frente a otras alternativas, \textit{openpyxl} encajaba especialmente bien por su integración con Python y por estar orientada específicamente al trabajo con ficheros Excel modernos. En consecuencia, se convirtió en una herramienta fundamental para el procesamiento de los horarios y para su posterior transformación en estructuras utilizables por el sistema, en este caso, reservas periódicas.

\subsection{Aitenticación basada en tokens: JWT}

Para la gestión de la autenticación basada en \textit{tokens} dentro del \textit{backend} se utilizó la biblioteca \textit{djangorestframework-simplejwt}, conocida habitualmente como \textit{Simple JWT}. Esta herramienta proporciona integración con Django REST Frameowrk con \textit{JSON Web Tokens} (JWT), permitiendo gestionar el acceso autenticado a la API de forma sencilla y estandarizada \cite{simplejwt_docs}.

Su utilización resultó adecuada para gestionar el acceso autenticado a la API, permitiendo trabajar con \textit{tokens} de acceso y refresco. La propia documentación de \textit{Simple JWT} contempla la configuración de ambos mediante variables de \textit{settings}, incluyendo parámetros como \texttt{ACCESS\_TOKEN\_LIFETIME} y \texttt{REFRESH\_TOKEN\_LIFETIME}, que definen el tiempo de validez de cada tipo de \textit{token}.

Se establecieron tiempos de vida diferenciados para los \textit{access tokens} y los \textit{refresh tokens}. Los primeros, de duración más reducida, se utilizan para acceder a los recursos protegidos de la API, minimizando el impacto de un posible uso indebido. Los segundos, de mayor duración, permiten renovar la sesión del usuario sin requerir una autenticación completa en cada acceso, mejorando así la experiencia de uso. Esta separación permite equilibrar requisitos de seguridad y usabilidad \cite{simplejwt_settings}.

Conviene señalar que el uso de JWT no sustituye por sí mismo la lógica de permisos de la aplicación, sino que actúa como mecanismo de autenticación y soporte para el mantenimiento de sesión sobre la API. La restricción efectiva de vistas y acciones continúa dependiendo del modelo de roles y permisos implementado en el sistema.

\section{Otras herramientas y técnicas}

Además de los lenguajes, \textit{frameworks} y bibliotecas principales, el desarrollo del proyecto ha requerido el uso de otras herramientas y técnicas auxiliares. En este apartado se describen aquellas que han resultado más relevantes para la implementación, la planificación del trabajo y la elaboración de la documentación.

\subsection{Analizador léxico y expresiones regulares: \textit{re}}

Para implementar parte del analizador léxico encargado en procesar los horarios académicos se utilizó el módulo \textit{re} de Python. Este módulo proporciona operaciones de coincidencia mediante expresiones regulares, permitiendo describir patrones textuales y reconocer cadenas que siguen una estructura concreta \cite{python_re_docs, python_regex_howto}.

Su uso fue especialmente útil en aquellas fases en las que era necesario identificar estructuras recurrentes dentro del contenido de las celdas, separar componentes relevantes y validar determinadas cadenas antes de incorporarlas al proceso de extracción. De este modo, las expresiones regulares sirvieron para conseguir la detección de patrones asociados a asignaturas, grupos, aulas, comienzo de la tabla horaria, entre otros.

La elección de esta herramienta se debió a que ofrecía una solución ligera, flexible y nativa dentro del propio ecosistema Python, evitando dependencias adicionales y facilitando su integración con la librería de procesamiento de hojas de cálculo y con el resto del código encargado de la carga automática para extraer los datos necesarios para la creación de la reserva periódica.

\subsection{Scrum}

Como marco general de organización del trabajo se tomó como referencia \textit{Scrum}. La Guía Scrum define este marco como una estructura ligera para ayudar a personas, equipos y organizaciones a generar valor a través de soluciones adaptativas para problemas complejos \cite{scrum_guide}.

En el contexto del proyecto, Scrum no se aplicó de forma rígida en todos sus elementos formales, pero sí inspiró la división del trabajo en iteraciones, la revisión periódica del progreso y la adaptación continua de objetivos. Este enfoque resultó especialmente útil para un desarrollo incremental, donde determinadas decisiones técnicas debían revisarse y refinarse conforme avanzaba la implementación.

\subsection{Github}

Para albergar el código fuente y el control del desarrollo se utilizó \textit{GitHub}. La plataforma ofrece soporte para la gestión de incidencias, revisiones de cambios y colaboración mediante funcionalidades como \textit{issues}, \textit{pull requests} y proyectos vinculados. Aunque en el proyecto se han utilizado los \textit{issues} \cite{github_issues}.

En este proyecto, GitHub permitió centralizar el repositorio, mantener un seguimiento de los cambios realizados y organizar el trabajo mediante tareas e incidencias. De esta manera, no solo se utilizó como repositorio remoto, sino también como parte activa del seguimiento del proyecto.

\subsection{Zenhub}

Como apoyo a la gestión del trabajo se empleó \textit{Zenhub}, una herramienta de planificación que se integra directamente con GitHub y permite organizar tareas, flujos de trabajo y seguimiento de incidencias sin abandonar el ecosistema del repositorio \cite{zenhub}.

Su utilización resultó útil para visualizar el progreso del proyecto mediante tableros y organizar las tareas en función de su estado, favoreciendo una gestión más clara del trabajo pendiente, en curso y completado. Permitiendo asignar los \textit{issues} creados a sprints, permitiendo seguir la metodología Scrum mencionada anteriormente. De esta forma, Zenhub complementó el uso de GitHub aportando una capa adicional de planificación.

\subsection{TeXstudio}

Como apoyo a la gestión de la memoria se utilizó \textit{TeXstudio}, un entorno integrado para la creación de documentos \LaTeX{}. La propia herramienta se presenta como un entorno de escritura integrado cuyo objetivo es facilitar la elaboración de documentos \LaTeX{} mediante funciones como resaltado de sintaxis, visor integrado, comprobación de referencias y asistentes \cite{wiki:texstudio}.

La elección fue tomada por la decisión de trabajar de forma local con una documentación  extensa, manteniendo control directo sobre la compilación y la estructura de archivos. Esto resultó especialmente útil para la realización de la memoria y de los anexos, donde la integración con el proceso de compilación y el visor de pdf al lado, mejoran notablemente la productividad.


