\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

Una muestra de cómo podría ser una tabla de casos de uso:

% Caso de Uso 1 -> Consultar Experimentos.
\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-1}    & \textbf{Ejemplo de caso de uso}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Alumno \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-xx, RF-xx \\
		\textbf{Descripción}          & La descripción del CU \\
		\textbf{Precondición}         & Precondiciones (podría haber más de una) \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Pasos del CU
			\item Pasos del CU (añadir tantos como sean necesarios)
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Postcondiciones (podría haber más de una) \\
		\textbf{Excepciones}          & Excepciones \\
		\textbf{Importancia}          & Alta o Media o Baja... \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-1 Nombre del caso de uso.}
\end{table}

\section{Objetivos generales}

\section{Catálogo de requisitos}
\subsection{Requisitos Funcionales}
\begin{enumerate}
	\item RF-01. Autenticación de usuarios.
	\item RF-02. Consultar reservas.
	\item RF-03. Gestionar reservas.
	\begin{enumerate}
		\item RF-03.1. Crear reserva.
		\item RF-03.2. Editar reserva.
		\item RF-03.3. Eliminar reserva.
	\end{enumerate}
	\item RF-04. Generar informes.
	\begin{enumerate}
		\item RF-04.1. Informe de horarios por grado.
		\item RF-04.2. Informe de ocupación de aulas.
		\item RF-04.3. Informe de exámenes convocatorias.
	\end{enumerate}
	\item RF-05. Gestión de roles.
	\begin{enumerate}
		\item RF-05.1. Crear rol.
		\item RF-05.2. Editar rol.
		\item RF-05.3. Eliminar rol.
		\item RF-05.4. Gestionar permisos.
	\end{enumerate}
	\item RF-06. Gestión de usuarios.
	\begin{enumerate}
		\item RF-06.1. Crear usuario.
		\item RF-06.2. Editar usuario.
		\item RF-06.3. Eliminar usuario.
	\end{enumerate}
	\item RF-07. Calcular fechas de exámenes.
\end{enumerate}

\subsection{Requisitos No Funcionales}


\section{Especificación de requisitos}
\begin{enumerate}
	\item RNF-01. La aplicación debe ser segura.
	\item RNF-02. La aplicación debe tener un uso sencillo.
	\item RNF-03. Escalabilidad.
	\item RNF-04. Rendimiento.
	\item RNF-05. Disponibilidad.
	\item RNF-06. Compatibilidad.
	\item RNF-07. Mantenimiento.
\end{enumerate}

